   

你好，我是宫文学。

在前面两讲中，我们已经分析了Python从开始编译到生成字节码的机制。但是，我们对Python只是了解了一半，还有很多问题需要解答。比如：**Python字节码是如何运行的呢？它是如何管理程序所用到的数据的？它的类型体系是如何设计的，有什么特点？**等等。

所以今天这一讲，我们就来讨论一下Python的运行时机制。其中的**核心，是Python对象机制的设计**。

我们先来研究一下字节码的运行机制。你会发现，它跟Python的对象机制密切相关。

理解字节码的执行过程
----------

我们用GDB跟踪执行一个简单的示例程序，它只有一行：“`a=1`”。

这行代码对应的字节码如下。其中，前两行指令实现了“`a=1`”的功能（后两行是根据Python的规定，在执行完一个模块之后，缺省返回一个None值）。

![](assets/44c75554a3b7458cba9b31ac1f6d444b.jpg)

你需要在**\_PyEval\_EvalFrameDefault()函数**这里设置一个断点，在这里实际解释指令并执行。

**首先是执行第一行指令，LOAD\_CONST。**

![](assets/6a7cb14d59ad4f9fafbec19d64932246.jpg)

你会看到，解释器做了三件事情：

1.  从常数表里取出0号常数。你知道，编译完毕以后会形成PyCodeObject，而在这个对象里会记录所有的常量、符号名称、本地变量等信息。常量1就是从它的常量表中取出来的。
2.  把对象引用值加1。对象引用跟垃圾收集机制相关。
3.  把这个常数对象入栈。

从这第一行指令的执行过程，你能得到什么信息呢？

第一个信息，常量1在Python内部，它是一个对象。你可以在GDB里显示这个对象的信息：该对象的类型是PyLong\_Type型，这是Python的整型在内部的实现。

另外，该对象的引用数是126个，说明这个常量对象其实是被共享的，LOAD\_CONST指令会让它的引用数加1。我们用的常数是1，这个值在Python内部也是会经常被用到，所以引用数会这么高。你可以试着选个不那么常见的常数，看看它的引用数是多少，都是在哪里被引用的。

![](assets/a96d8ade1aad48aebc981918eea0f0d5.jpg)

进一步，我们会发现，往栈里放的数据，其实是个对象指针，而不像Java的栈机那样，是放了个整数。

总结上述信息，我其实可以告诉你一个结论：**在Python里，程序中的任何符号都是对象，包括整数、浮点数这些基础数据，或者是自定义的类，或者是函数，它们都是对象。**在栈机里处理的，是这些对象的引用。

**我们再继续往下分析一条指令，也就是STORE\_NAME指令**，来加深一下对Python运行机制的理解。

![](assets/b08cce819807451fb65aac97a0ba1601.jpg)

执行STORE\_NAME指令时，解释器做了5件事情：

1.  根据指令的参数，从名称表里取出变量名称。这个名称表也是来自于PyCodeObject。前面我刚说过了，Python程序中的一切都是对象，那么name也是对象。你可以查看它的类型，是PyUnicode\_Type，也就是Unicode的字符串。
2.  从栈顶弹出上一步存进去的常量对象。
3.  获取保存了所有本地变量的字典，这也是来自PyCodeObject。
4.  在字典里，设置a的值为该常量。如果你深入跟踪其执行过程，你会发现在存入字典的时候，name对象和v对象的引用都会加1。这也是可以理解的，因为它们一个作为key，一个作为value，都要被字典所引用。
5.  减少常量对象的引用计数。意思是栈机本身不再引用该常量。

好了，通过详细解读这两条指令的执行过程，我相信你对Python的运行机制摸到一点头绪了，但可能还是会提出很多问题来，比如说：

*   **既然栈里的操作数都是对象指针，那么如何做加减乘除等算术运算？**
*   **如果函数也是对象，那么执行函数的过程又是怎样的？**
*   ……

别着急，我在后面会带你探究清楚这些问题。不过在此之前，我们有必要先加深一下对Python对象的了解。

Python对象的设计
-----------

Python的对象定义在object.h中。阅读文件头部的注释和对各类数据结构的定义，你就可以理解Python对象的设计思路。

首先是PyObject和PyVarObject两个基础的数据结构，它们分别表示定长的数据和变长的数据。

```
typedef struct _object {          //定长对象
    Py_ssize_t ob_refcnt;         //对象引用计数
    struct _typeobject *ob_type;  //对象类型
} PyObject;

typedef struct {         //变长对象
    PyObject ob_base;             
    Py_ssize_t ob_size;  //变长部分的项目数量，在申请内存时有确定的值，不再变
} PyVarObject;
```

PyObject是最基础的结构，所有的对象在Python内部都表示为一个PyObject指针。它里面只包含两个成员：对象引用计数（ob\_refcnt）和对象类型（ob\_type），你在用GDB跟踪执行时也见过它们。可能你会问，**为什么只有这两个成员呢？对象的数据（比如一个整数）保存在哪里？**

实际上，任何对象都会在一开头包含PyObject，其他数据都跟在PyObject的后面。比如说，Python3的整数的设计是一个变长对象，会用一到多个32位的段，来表示任意位数的整数：

```
#define PyObject_VAR_HEAD      PyVarObject ob_base;
struct _longobject {
    PyObject_VAR_HEAD       //PyVarObject
    digit ob_digit[1];      //数字段的第一个元素
};
typedef struct _longobject PyLongObject;    //整型
```

它在内存中的布局是这样的：

![](assets/e0dd91d4e5b34074a07e555603280c81.jpg)

图1：Python3的整数对象的内存布局

所以你会看出，**`PyObject*`、`PyVarObject*`和`PyLongObject*`指向的内存地址是相同的**。你可以根据ob\_type的类型，把`PyObject*`强制转换成`PyLongObject*`。

实际上，像C++这样的面向对象语言的内存布局也是如此，父类的成员变量在最前面，子类的成员变量在后面，父类和子类的指针之间可以强制转换。懂得了这个原理，我们用C语言照样可以模拟出面向对象的继承结构出来。

你可以注意到，我在图1中标出了每个字段所占内存的大小，总共是28个字节（这是64位macOS下的数值，如果是另外的环境，比如32位环境，数值会有所不同）。

你可以用sys.getsizeof()函数，来测量对象占据的内存空间。

```
>>> a = 10
>>> import sys
>>> sys.getsizeof(a)
28       #ob_size = 1
>>> a = 1234567890
>>> sys.getsizeof(a)
32       #ob_size = 2，支持更大的整数
```

到这里，我们总结一下Python对象设计的三个特点：

**1.基于堆**

Python对象全部都是在堆里申请的，没有静态申请和在栈里申请的。这跟C、C++和Java这样的静态类型的语言很不一样。

C的结构体和C++的对象都既可以在栈里，也可以在堆里；Java也是一样，除了原生数据类型可以在栈里申请，未逃逸的Java对象的内存也可以在栈里管理，我们在讲[Java的JIT编译器](https://time.geekbang.org/column/article/257504)的时候已经讲过了。

**2.基于引用计数的垃圾收集机制**

每个Python对象会保存一个引用计数。也就是说，Python的垃圾收集机制是基于引用计数的。

它的优点是可以实现增量收集，只要引用计数为零就回收，避免出现周期性的暂停；缺点是需要解决循环引用问题，并且要经常修改引用计数（比如在每次赋值和变量超出作用域的时候），开销有点大。

**3.唯一ID**

每个Python对象都有一个唯一ID，它们在生存期内是不变的。用id()函数就可以获得对象的ID。根据Python的[文档](https://docs.python.org/3/library/functions.html#id)，这个ID实际就是对象的内存地址。所以，实际上，你不需要在对象里用一个单独的字段来记录对象ID。这同时也说明，Python对象的地址在整个生命周期内是不会变的，这也符合基于引用计数的垃圾收集算法。对比一下，如果采用“停止和拷贝”的算法，对象在内存中会被移动，地址会发生变化。所以你能看出，ID的算法与垃圾收集算法是环环相扣的。

```
>>> a = 10
>>> id(a)
140330839057200
```

接下来，我们看看ob\_type这个字段，它指向的是对象的类型。以这个字段为线索，我们就可以牵出Python的整个类型系统的设计。

Python的类型系统
-----------

Python是动态类型的语言。它的类型系统的设计相当精巧，Python语言的很多优点，都来自于它的类型系统。我们来看一下。

首先，Python里每个PyObject对象都有一个类型信息。保存类型信息的数据结构是PyTypeObject（定义在Include/cpython/object.h中）。PyTypeObject本身也是一个PyObject，只不过这个对象是用于记录类型信息的而已。它是一个挺大的结构体，包含了对一个类型的各种描述信息，也包含了一些函数的指针，这些函数就是对该类型可以做的操作。可以说，只要你对这个结构体的每个字段的作用都了解清楚了，那么你对Python的类型体系也就了解透彻了。

```
typedef struct _typeobject {
    PyObject_VAR_HEAD
    const char *tp_name;  /* 用于打印的名称格式是"<模块>.<名称>" */
    Py_ssize_t tp_basicsize, tp_itemsize; /* 用于申请内存 */
    
    /* 后面还有很多字段，比如用于支持数值计算、序列、映射等操作的函数，用于描述属性、子类型、文档等内容的字段，等等。 */
    ...  
} PyTypeObject
```

因为这个结构非常重要，所以我把一些有代表性的字段整理了一下，你可以重点关注它们：

![](assets/599fd0619003464f97444eec1813ddf5.jpg)

你会看到，这个结构里的很多部分都是一个函数插槽（Slot），你可以往插槽里保存一些函数指针，用来实现各种标准操作，比如对象生命周期管理、转成字符串、获取哈希值等。

在上面的表格中，你还会看到像“`__init__`”这样的方法，它的两边都是有两个下划线的，也就是“double underscore”，简称dunder方法，也叫做“**魔术方法**”。在用Python编写自定义的类的时候，你可以实现这些魔术方法，它们就会被缺省的`tp_*`函数所调用，比如，“`__init__`”会被缺省的`tp_init`函数调用，完成类的初始化工作。

现在我们拿整型对象来举个例子，一起来看看它的PyTypeObject是什么样子。

对于整型对象来说，它的ob\_type会指向一个PyLong\_Type对象。这个对象是在longobject.c中初始化的，它是PyTypeObject的一个实例。从中你会看到一些信息：类型名称是“int”，转字符串的函数是`long_to_decimal_string`，此外还有比较函数、方法描述、属性描述、构建和析构函数等。

![](assets/d8ef9525afcb4450bf3fc65cb0e9a2c2.jpg)

我们运行type()函数，可以获得一个对象的类型名称，这个名称就来自PyTypeObject的`tp_name`。

```
>>> a = 10
>>> type(a)
<type 'int'>
```

我们用dir()函数，可以从PyTypeObject中查询出一个对象所支持的所有属性和方法。比如，下面是查询一个整型对象获得的结果：

![](assets/7536ec38f2714c6cbc4d4c8b5d520e80.jpg)

好，我们刚才讲了整型，它对应的PyTypeObject的实例是PyLong\_Type。Python里其实还有其他一些内置的类型，它们分别都对应了一个PyTypeObject的实例。你可以参考一下这个表格。

![](assets/e52ccacaf3bd49d289a4cfd62d553856.jpg)

上面列出的这些都是Python的内置类型。有些内置类型跟语法是关联着的，比如说，“`a = 1`”就会自动创建一个整型对象，“`a = [2, 'john', 3]`”就会自动创建一个List对象。**这些内置对象都是用C语言实现的。**

**Python比较有优势的一点，是你可以用C语言，像实现内置类型一样实现自己的类型，并拥有很高的性能。**

当然，如果性能不是你最重要的考虑因素，那么你也可以用Python来创建新的类型，也就是以class关键字开头的自定义类。class编译以后，也会形成一个PyTypeObject对象，来代表这个类。你为这个类编写的各种属性（比如类名称）和方法，会被存到类型对象中。

好了，现在你已经初步了解了Python的类型系统的特征。接下来，我就带你更深入地了解一下类型对象中一些重要的函数插槽的作用，以及它们所构成的一些协议。

Python对象的一些协议
-------------

前面在研究整型对象的时候，你会发现PyLong\_Type的tp\_as\_number字段被赋值了，这是一个结构体（PyNumberMethods），里面是很多与数值计算有关的函数指针，包括加减乘除等。这些函数指针是实现Python的数值计算方面的协议。任何类型，只要提供了这些函数，就可以像整型对象一样进行计算。这实际上是Python定义的一个针对数值计算的协议。

既然如此，我们再次用GDB来跟踪一下Python的执行过程，看看整数的加法是怎么实现的。我们的示例程序增加了一行代码，变成：

```
a = 1
b = a + 2
```

它对应的字节码如下：

![](assets/cd7a87af45ad4e1ca261f366187320fb.jpg)

我们重点来关注BINARY\_ADD指令的执行情况，如下图所示：

![](assets/06f7f5ba650e49aea383aa703a10abd9.jpg)

可以看到，如果+号两边是字符串，那么编译器就会执行字符串连接操作。否则，就作为数字相加。

我们继续跟踪进入PyNumber\_Add函数。在这个函数中，Python求出了加法函数指针在PyNumberMethods结构体中的偏移量，接着就进入了binary\_op1()函数。

![](assets/7778f3fcbcc04015b26c9db540fb2044.jpg)

在binary\_op1函数中，Python首先从第一个参数的类型对象中，取出了加法函数的指针。你在GDB中打印出输出信息，就会发现它是binaryfunc类型的，函数名称是long\_add。

![](assets/39a6c100a6c24419855bfde4d04b1a2e.jpg)

binaryfunc类型的定义是：

```
typedef PyObject * (*binaryfunc)(PyObject *, PyObject *);
```

也就是说，它是指向的函数要求有两个Python对象（的指针）作为参数，返回值也是一个Python对象（的指针）。

你再继续跟踪下去，会发现程序就进入到了long\_add函数。这个函数是在longobject.c里定义的，是Python整型类型做加法计算的内置函数。

这里有一个隐秘的问题，**为什么是使用了第一个参数（也就是加法左边的对象）所关联的加法函数，而不是第二个参数的加法函数？**

在我们的示例程序中，由于加法两边的对象的类型是相同的，都是整型，所以它们所关联的加法函数是同一个。但是，如果两边的类型不一样怎么办呢？这个其实是一个很有意思的函数分派问题，你可以先思考一下答案，我会在后面讲Julia的编译器时再回到这个问题上。

好了，现在我们就能理解了，像加减乘除这样运算，它们在Python里都是怎么实现的了。Python是到对象的类型中，去查找针对这些运算的函数来执行。

除了内置的函数，我们也可以自己写这样的函数，并被Python所调用。来看看下面的示例程序，我们定义了一个“`__add__`”魔术方法。这个方法会被Python作为SimpleComplex的加法函数所使用，实现了加法操作符的重载，从而支持复数的加法操作。

```
class SimpleComplex(object):
    def __init__(self, x, y):
        self.x = x
        self.y = y
    def __str__(self):  
        return "x: %d, y: %d" % (self.x, self.y)
    def __add__(self, other):
        return SimpleComplex(self.x + other.x, self.y + other.y)

a = SimpleComplex(1, 2)
b = SimpleComplex(3, 4)
c = a + b
print(c)
```

**那么对于这么一个自定义类，在执行BINARY\_ADD指令时会有什么不同呢？**通过GDB做跟踪，你会发现几点不同：

首先，在SimpleComplex的type对象中，add函数插槽里放了一个slot\_nb\_add()函数指针，这个函数会到对象里查找“`__add__`”函数。因为Python的一切都是对象，因此它找到的是一个函数对象。

所以，接下来，Python需要运行这个函数对象，而不是用C语言写的内置函数。**那么怎么运行这个函数对象呢？**

这就需要用到Python的另一个协议，**Callable协议**。这个协议规定，只要为对象的类型中的tp\_call属性定义了一个合法的函数，那么该对象就是可被调用的。

对于自定义的函数，Python会设置一个缺省的tp\_call函数。这个函数所做的事情，实际上就是找到该函数所编译出来的PyCodeObject，并让解释器执行其中的字节码！

好了，通过上面的示例程序，我们加深了对类型对象的了解，也了解了Python关于数值计算和可调用性（Callable）方面的协议。

Python还有其他几个协议，比如枚举协议和映射协议等，用来支持对象的枚举、把对象加入字典等操作。你可以利用这些协议，充分融入到Python语言的框架中，比如说，你可以重载加减乘除等运算。

接下来，我们再运用Callable协议的知识，来探究一下Python对象的创建机制。

Python对象的创建
-----------

用Python语言，我们可以编写class，来支持自定义的类型。我们来看一段示例代码：

```
class myclass:
    def __init__(self, x):
        self.x = x    
    def foo(self, b):
        c = self.x + b
        return c
a = myclass(2);
```

其中，myclass(2)是生成了一个myclass对象。

可是，你发现没有，Python创建一个对象实例的方式，其实跟调用一个函数没啥区别（不像Java语言，还需要new关键字）。如果你不知道myclass是一个自定义的类，你会以为只是在调用一个函数而已。

不过，我们前面已经提到了Python的Callable协议。所以，利用这个协议，任何对象只要在其类型中定义了tp\_call，那么就都可以被调用。

我再举个例子，加深你对Callable协议的理解。在下面的示例程序中，我定义了一个类型Bar，并创建了一个对象b。

```
class Bar:
    def __call__(self):
            print("in __call__: ", self)
b = Bar()
b()                              #这里会打印对象信息，并显示对象地址 
```

现在，我在b对象后面加一对括号，就可以调用b了！实际执行的就是Bar的“`__call__`”函数（缺省的tp\_call函数会查找“`__call__`”属性，并调用）。

所以，我们调用myclass()，那一定是因为myclass的类型对象中定义了tp\_call。

你还可以把“myclass(2)”这个语句编译成字节码看看，它生成的是CALL\_FUNCTION指令，与函数调用没有任何区别。

![](assets/41ffc9a5afcc4d8f923e37cf765e5c6f.jpg)

可是，我们知道，示例程序中a的类型对象是myclass，但myclass的类型对象是什么呢？

换句话说，一个普通的对象的类型，是一个类型对象。**那么一个类型对象的类型又是什么呢？**

答案是**元类（metaclass）**，元类是类型的类型。举例来说，整型的metaclass是PyType\_Type。其实，大部分类型的metaclass是PyType\_Type。

![](assets/31165bff0d4d4bea9644a0eea73d8058.jpg)

所以说，调用类型来实例化一个对象，就是调用PyType\_Type的tp\_call函数。**那么PyType\_Type的tp\_call函数都做了些什么事情呢？**

这个函数是type\_call()，它也是在typeobject.c中定义的。Python以type\_call()为入口，会完成创建一个对象的过程：

*   **创建**

tp\_call会调用类型对象的tp\_new插槽的函数。对于PyLong\_Type来说，它是long\_new。

如果我们是创建一个Point对象，如果你为它定义了一个“`__new__`”函数，那么就将调用这个函数来创建对象，否则，就会查找基类中的tp\_new。

*   **初始化**

tp\_call会调用类型对象的tp\_init。对于Point这样的自定义类型来说，如果定义了“`__init__`”函数，就会执行来做初始化。否则，就会调用基类的tp\_init。对于PyBaseType\_Object来说，这个函数是object\_init。

除了自定义的类型，内置类型的对象也可以用类型名称加括号的方式来创建。我还是以整型为例，创建一个整型对象，也可以用“int(10)”这种格式，其中int是类型名称。而且，它的metaclass也是PyType\_Type。

![](assets/44ff22585b734571a5e2101ab5e3f42a.jpg)

当然，你也可以给你的类型指定另一个metaclass，从而支持不同的对象创建和初始化功能。虽然大部分情况下你不需要这么做，但这种可定制的能力，就为你编写某些特殊的功能（比如元编程）提供了可能性。

好了，现在你已经知道，类型的类型是元类（metaclass），它能为类型的调用提供支持。你可能进一步会问，**那么元类的类型又是什么呢？是否还有元元类？直接调用元类又会发生什么呢？**

缺省情况下，PyType\_Type的类型仍然是PyType\_Type，也就是指向它自身。对元类做调用，也一样会启动上面的tp\_call()过程。

到目前为止，我们谈论Python中的对象，还没有谈论那些面向对象的传统话题：继承啦、多态啦，等等。这些特性在Python中的实现，仍然只是在类型对象里设置一些字段即可。你可以在tp\_base里设定基类（父类）来支持继承，甚至在tp\_bases中设置多个基类来支持多重继承。所有对象缺省的基类是object，tp\_base指向的是一个PyBaseObject\_Type对象。

```
>>> int.__base__     #查看int类型的基类
<class 'object'>
```

到目前为止，我们已经对于对象的类型、元类，以及对象之间的继承关系有了比较全面的了解，为了方便你重点复习和回顾，我把它们画成了一张图。

![](assets/35188b31c79b44d0915a4a378c8830bf.jpg)

图2：Python对象的类型关系和继承关系

你要注意，图中我用两种颜色的箭头区分了两种关系。**一种是橙色箭头，代表的是类型关系**，比如PyLong\_Type是PyLongObject的类型，而PyType\_Type是PyLong\_Type的类型；**另一种是黑色箭头，代表的是继承关系**，比如int的基类是object，所以PyLong\_Type的tp\_base指向PyBaseObject\_Type。

到这里，你可能会觉得有点挑战认知。因为通常我们谈面向对象的体系结构，只会涉及图中的继承关系线，不太会考虑其中的类型关系线。Python的类型关系，体现了“数据即程序”的概念。Java语言里，某个类型对应于一个class的字节码，而在Python里，一个类型只是一个Python对象而已。

并且，在Java里也不会有元类，因为对象的创建和初始化过程都是语言里规定死的。而在Python里，你却拥有一定的掌控能力。

这些特点，都体现了Python类型体系的强大之处。

课程小结
----

好了，我们来总结一下Python的运行时的特征。你会发现，Python的运行时设计的核心，就是**PyObject对象**，Python对象所有的特性都是从PyObject的设计中延伸出来的，给人一种精巧的美感。

*   Python程序中的符号都是Python对象，栈机中存的也都是Python对象指针。
*   所有对象的头部信息是相同的，而后面的信息可扩展。这就让Python可以用PyObject指针来访问各种对象，这种设计技巧你需要掌握。
*   每个对象都有类型，类型描述信息在一个类型对象里。系统内有内置的类型对象，你也可以通过C语言或Python语言创建新的类型对象，从而支持新的类型。
*   类型对象里有一些字段保存了一些函数指针，用于完成数值计算、比较等功能。这是Python指定的接口协议，符合这些协议的程序可以被无缝集成到Python语言的框架中，比如支持加减乘除运算。
*   函数的运行、对象的创建，都源于Python的Callable协议，也就是在类型对象中制定tp\_call函数。面向对象的特性，也是通过在类型对象里建立与基类的链接而实现的。

我照例把本讲的重点知识，整理成了一张思维导图，供你参考和回顾：

![](assets/1317e93715254cce9b41b981951e9434.jpg)

一课一思
----

今天给你的思考题是很有意思的。

我前面讲到，当Python做加法运算的时候，如果对象类型相同，那么只有一个加法函数可选。但如果两边的对象类型是不同的，该怎么办呢？你可以看看Python是怎么实现的。这其实是编译技术的一个关注点，我们在后面课程中还会提及这个问题。

参考资料
----

Python的[内置类型](https://docs.python.org/3.8/library/stdtypes.html)。